%% 
%% Created in 2018 by Martin Slapak
%%
%% Based on file for NRP report LaTeX class by Vit Zyka (2008)
%%
%% Compilation:
%% >pdflatex report
%% >bibtex report
%% >pdflatex report
%% >pdflatex report

\documentclass[czech]{mvi-report}

\usepackage[utf8]{inputenc} 

\title{Překlad fotografie vlajky USA na vlajku Japonska}

\author{Ondřej Marek}
\affiliation{ČVUT - FIT}
\email{marekon9@fit.cvut.cz}

\def\file#1{{\tt#1}}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Úvod}

Cílem této práce je vytvořit program, který na vstupu dostane fotografii vlajky USA, kterou zmodifikuje tím způsobem, aby japonská vlajka nahradila vlajku USA. Tento proces by měl fungovat i obráceně, tedy fotografie japonské vlajky se přeloží na vlajku USA.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Vstupní data}
Trénovacími daty jsou fotografie vlajek japonských i USA, které jsou stáhnuty z volně dostupných zdrojů na internetu. Veškeré fotografie byly manuálně oříznuty v poměru 3:2 (šířka x výška). Dále u těchto fotografií došlo ke změně velikosti a to na 300x200 pixelů a to pomocí utility \mbox{\textit{convert}} programu \mbox{\textit{imagemagick}}. Nakonec došlo k vytvoření trénovacího datasetu, což je multidimensionální numpy pole uložené do soboru.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Metody}
Zvolená metoda pro tento problém je použití \emph{CycleGAN} \cite{cyclegan}, která sama vychází z jednodušší metody \emph{GAN} (Generative adversarial network) \cite{gan}. \emph{GAN} se skládá ze dvou konvolučních sítí, kde první se nazývá generátor a druhá diskriminátor. Učení probíhá tím způsobem, že generátor generuje vstupní data a diskriminátor se snaží rozlišit, zda vstupní data jsou pravdivá nebo falešná.

\emph{CycleGAN} oproti tomu se skládá ze dvou GAN sítí (generátor z domény A do domény B + diskriminátor B, generátor B->A + diskriminátor A). V mém případě jsou domény dané takto: doména A označuje fotografie vlajek USA, doména B značí fotografie vlajek Japonska. CycleGAN i řeší to, že vygenerovaná data by měla být tzv. \emph{cycle-consistent}. Tedy například fotka vlajky USA, která se přeloží na fotku vlajky Japonska, by měla být s minimálními změnami přeložena na původní vlajku s minimálními změnami.

Myšlenka za architekturou generátoru je taková, že máme autoencoder, kde ve enkodéru využijeme konvoluce, aby síť vyextrahovala důležité informace. Druhá část se nazývá transformer. V této části by mělo dojít k transformaci obrázku do jiné domény. K tomu dochází přes tzv. \emph{ResNet} bloky \cite{resnet}. Ve třetí části -- dekodéru -- dochází k upscalingu obrázku do původní velikosti.

Diskriminátor využívá několik konvolučních vrstev k určení, zda je obrázek z daného datasetu. Tyto konvoluční vrstvy mají 64, 128, 256 a 512 filtrů a využívají jádro velikosti 4x4 a stridy velikosti 2x2, padding je 'same'. Poté následuje flatten vrstva s dropoutem (hodnota parametru 0.1). U výstupu je dense vrstva, výstupem je pouze jedna hodnota (pravděpodobnost že vstup je z dané domény).

\vspace{0.2cm}
Během trénování jsou měřeny následující chyby:
\begin{description}
 \item[adversarial loss] ztrátová funkce generátoru oproti diskriminátoru, použita funkce MSE
 \item[discriminator loss] ztrátová funkce diskriminátoru oproti kategorii (real, fake), použita funkce MSE
 \item[identity loss] ztrátová funkce, kdy generátoru \mbox{A->B} dáme na vstupu obrázek z B, očekáváme nezměněný výstup, použita funkce MAE
 \item[cycle forward loss] při trénování generátoru \mbox{A->B} očekáváme, že výstup \mbox{A->B} a poté z \mbox{B->A} vrátí původní vstup. Tedy cycle forward loss je ztrátová funkce typu MAE
 \item[cycle backward loss] při trénování generátoru \mbox{A->B} očekáváme, že výstup \mbox{B->A} a poté z \mbox{A->B} vrátí původní vstup. Cycle backward loss je  další ztrátová funkce typu MAE
\end{description}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- VYSLEDKY
\section{Výsledky}

Bohužel nebylo dosaženo valných výsledků. Oproti očekávání nedošlo k náznaku jakéhokoli překladu obrázku, viz. ilustrační obrázek \ref{fig:imgs}.

Na grafu \ref{fig:adv}, který znázorňuje hodnoty adversarial loss a discriminator loss, je zřejmé, že již během několika málo batchů v průběhu první epochy se hodnoty stabiliziují na pevných úrovních a nadále již nedochází k učení této části sítě (toto se již nezmění po zbytek trénování). Tato část sítě je zodpovědná za překlad samotný, tedy naneštěstí síť se tuto funkcionalitu nikdy nenaučí.

Grafy \ref{fig:id} a \ref{fig:cycle} ukazují, že síť se v těchto metrikách zlepšuje (1 epocha je 73 batchů, graf ukazuje necelé první 3 generace). To ale znamená, že když nefunguje překlad, síť se pouze učí mapovat vstup na výstup.

Pravděpodobný důvod chyby je pravděpodobně to, že generátor a diskriminátor nemohou najít equalibrium vůči sobě. Pro eliminaci chyby by bylo dobré zkusit různé parametry asymetrického trénování generátoru a diskriminátoru.

\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/45_preview.jpeg}\vskip-0.5cm
  \caption{Překlad fotek po 45. generaci (vlevo originální fotka, vpravo její překlad)}
  \label{fig:imgs}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=.95\linewidth]{img/chart_translation.png}\vskip-0.5cm
  \caption{Hodnoty adversarial loss a discriminator loss}
  \label{fig:adv}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=.95\linewidth]{img/chart_identity.png}\vskip-0.5cm
  \caption{Hodnoty identity loss.}
  \label{fig:id}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
  \centering\leavevmode
  \includegraphics[width=.95\linewidth]{img/chart_cycle_identity.png}\vskip-0.5cm
  \caption{Hodnoty cycle identity loss.}
  \label{fig:cycle}
\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- ZAVER
\section{Závěr}
Tato práce měla za úkol přeložit obrázky vlajek, tohoto cíle však nebylo dosáhnuto, pravděpodně kvůli špatnému výběru hyperparametrů. I přes tyto problémy překlad fotek na jinou a to bez párovaných trénovacích dat je velmi zajímavá oblast. Po vyřešení problémů s touto prací by bylo zajímavé vyzkoušet metody z publikace \cite{patchgan}, kde autoři diskutují o možnosti rozšíření diskriminátoru a generátoru na větší obrázky než na čem byla síť natrénovaná.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% --- Bibliography
%\bibliographystyle{plain-cz-online}
\bibliography{reference}

\end{document}
